<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>knowidea - book</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/book.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2019-01-30T11:00:00+09:00</updated><entry><title>돈의 흐름으로 읽는 세계사 - 10. 달러가 가져다준 미국의 모순</title><link href="/history-by-money-flow-10.html" rel="alternate"></link><published>2019-01-30T11:00:00+09:00</published><updated>2019-01-30T11:00:00+09:00</updated><author><name>good-paper</name></author><id>tag:None,2019-01-30:/history-by-money-flow-10.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;contradiction by dollar&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h4&gt;냉전이 끝나고, 전 세계 유일의 초강대국 탄생&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;냉전이 끝나고 미국이 가장 큰 수혜를 받는다. 냉전기간동안 엄청나게 쏟아부었던 군비, 지원금을 지원하지 않아도 되었기 때문. 전세계 경제패권도 미국이 쥠.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;일본은 정치적인 면에서는 미국과 동조하였으나, 경제적인 면에서는 그렇지 않았음. 미국은 일본에게 일본에서 미국으로 수출하는 수출품을 규제하고, 미국의 제품을 일본에 수입시켜 줄것을 요구하지만, 고분고분 따르지 않음. 이때가 1980년대 일본은 버블, 미국은 경제가 악화된 상태였음.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;일본의 거액의 적자 국채는 미국 때문?&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1990년대 일본 수상이 그 당시 "향후 10년간 공공사업에 430조엔을 투자한다"고 선언한다. 뒤를 이은 총리에 이르러서는 이는 630조로 상향됨. 왜 갑자기 엄청난 돈을 투자한다고 했을까?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1990년대 일본은 적자 국채 발행 Zero를 달성함. 하지만, 다른 선진국들은 재정 적자에 시달렸음. 미국이 최악이였음. 그래서 미국은 재정 위기에서 벗어나기 위해, 일본 정부의 지출을 늘려 일본 내수시장을 확대시키고, 대 일본 무역수지를 개선하고자 했다. 현재 800조엔의 빚 중 630조엔은 이 당시 발생된 것임.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;이 당시 투자된 630조엔이 굉장히 의미없는 SOC 사업에 사용되어 경제가 폐색됨. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;달러: 찍어내면 돈이 됨.&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;닉슨 쇼크때, 미국은 달러-금 태환이 정지되었음. -&amp;gt; 미국의 신용 하락. But... 달러와 금을 교환해주지 않아도 되니... 금을 많이 쌓아놔야 한다는 강박과 무역적자를 더 늘리면 안된다는 강박에서도 벗어남.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;그리고, 달러-금 태환을 정지해도 세계 기축통화는 달러였다. 다른 통화중에 달러를 대체할 만한 급이 없었기 때문. 석유 거래에 달러만 사용해야 한다는 부분이 가장 크게 작용했음.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;그래서... 전 세계 국가들은 무역 결제를 위해서 달러가 필요했다. 달러를 계속 산다. 달러를 가지고 금을 교환할 수 있는 보증이 없는데도 말이다...&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;미국은 1985년에 채무국이 되어버린다. 이 시기 미국에서는 쌍둥이 적자라는 내용이 자주 언론에 등장한다.&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;경상수지 적자: 무역, 투자와 같이 국제 거래 총계에서의 적자&lt;br/&gt;
 재정적자: 정부의 세출을 세수만으로 충당하지 못해서 발생하는 적자&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;재정 적자가 엄청난 미국이 그래도 세계 중심에 있는 것은 기축 통화를 가지고 있기 때문이다. 고로, 달러는 미국 경제의 생명선과 같다.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;미국은 기축 통화의 지위를 지키기 위해서는 전쟁도 불사했다. 상대는 이라크 후세인 대통령이였다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="book"></category><category term="economy"></category><category term="history"></category></entry></feed>